%Anforderungen Arbeitsergebnisse
%Die Anforderungen an die abzugebenden Arbeitsergebnisse sind wie folgt:
%1. Gut dokumentierter Java Sourcecode für das Backend (dafür bitte die SUN/Oracle Coding Guidelines für Java verwenden!)
%2. Gut dokumentierter NXC Sourcecode für den Roboter (dafür bitte die C-Coding Guidelines aus dem ersten Semester verwenden!)
%3. Datenbank Schema Definition
%4. Datenbank Create Skripte
%5. ER oder UML Diagramm für Schema
%6. Architekturübersicht
%7. Installationsanleitung und ggf. Skripte
%8. Bauanleitung und/oder Photos für die Roboterkonstruktion

%%% ----------------------- Dokument-Einstellungen
\documentclass[
	12pt,
	a4paper
]{scrartcl}

\usepackage{
	ngerman,
	floatflt,
	graphicx,
	color
	%charter								% alternative Font
}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{wrapfig}								% wrapping pictures

\makeindex									% Inhaltsverzeichnis

%%% --- Kopfzeile

%\usepackage[automark]{scrpage2}						% Package für Kopfzeile
%\pagestyle{scrheadings}	

\usepackage{fancyhdr}								% Fancyhdr erstellt automatisch eine horizontale Linie
\pagestyle{fancy}

\lhead{Mindstorm-Roboter "`Forklift S11"'}
\chead{}
\rhead{\includegraphics[scale=0.6]{$_images/fhffm_logo_small.jpg}}
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\pagemark}


%%% -------------------------------- BEGIN -------------------------------- %%%

\begin{document}
\setlength{\parindent}{0pt}							% nicht automatisch einrücken

% auch subsubsection nummerieren
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}


%%% ------------------------------ DECKBLATT ------------------------------ %%%

\thispagestyle{plain}

\begin{titlepage}
	\title{Dokumentation} 
	\subtitle{Mindstorm-Roboter "`Forklift S11"'\\
		\center{\textsf{\normalsize{Sommersemster 2011\\
		Programmierpraktikum mit Datenbanken}}}}
	\author{D. Klein, J. Mäusezahl, D. Roß, A. Steinbrecher}
	\date{}
	\maketitle\thispagestyle{empty}						% ohne \thispagestyle{empty} wird Seitennummer angegeben
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{$_images/nxt}
	\end{center}
\end{titlepage}



%\newpage 
%\thispagestyle{empty}
%\quad 
%\newpage
%\setcounter{page}{1}								% Nummerierung auf 1 setzen
%%% -------------------------- INHALTSVERZEICHNIS -------------------------- %%%
\vspace*{1.0cm}
\tableofcontents % Inhaltsverzeichnis
\pagenumbering{arabic}


%%% ------------------------------ EINLEITUNG ------------------------------ %%%

\newpage
\section{Einleitung}
\label{sec:Einleitung}

\begin{floatingfigure}[r]{0.2\textwidth}
	\includegraphics[scale=0.2]{$_images/lego}
\end{floatingfigure}

Die Grundlage dieser Dokumentation ist das Mindstormprojekt der Fachhochschule Frankfurt (Sommersemester 2010) vertreten durch Herrn Prof. Dr. Jörg Schäfer.\newline
\newline
Der Name des Projektes lautet \textbf{\textit{Forklift S11}}. Das Projekt wurde innerhalb von 4 Monaten bearbeitet.\newline
\newline
Bearbeitet wurde es von David Klein, Jens Mäusezahl, Daniel Roß und Alexander Steinbrecher.
\newline
In der Dokumentation soll folgendes aufzeigt werden:
\newline
\begin{enumerate}
	\item Gesamtarchitektur des gesamten Projektes (Die Komponenten und die Beziehungen zwischen diesen)
	\item Beschreibungen der einzelnen Komponenten (Vorhandene Strukturen,Verfahren, Prinzipien)
	\item Kommunikation zwischen den Komponenten
\end{enumerate} 

Zunächst wird anhand von Bildern die Hardwarearchitektur erklärt.
Daraufhin die Gesamtarchitektur des Projektes.\newline 
In den darauf folgenden Abschnitten werden die einzelnen Komponenten des Projektes beschrieben. 
Zuletzt wird dann auf die Kommunikation zwischen den einzelnen Komponenten eingegangen.
\newpage


Hier ist der gesamte Roboter zu sehen. Links ist die Steuerungseinheit des Roboters welche alle Sensoren und Motoren steuert zu sehen. Am rechten äußeren Rand ist die Gabel zu sehen, mit welcher die Palette angehoben wird. \newline

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.09]{$_images/Gesamt}
\end{center}

Hier nocheinmal die Steuerungseinheit im Detail (links) und die Gabel (rechts)\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.09]{$_images/detailRoboter}
\end{center}

\newpage

Die Kernkomponenten der Architektur sind folgende:
   \begin{enumerate}
     \item Server
     \item Client
     \item Lego Mindstorm (NXT)
   \end{enumerate} 

Der Server ist zur Verwaltung der Aufträge und der Übermittlung dieser an den NXT zuständig.
Außerdem hält er die Statusinformationen bezüglich des NXT und des Arbeitsfeldes.
\newline

Der Client wird eingesetzt um Aufträge zu erfassen und diese an den Server zu übermitteln.
Zudem stellt er dem Benutzer alle Statusinformationen des NXT zur Verfügung.
Beide Komponenten kommunizieren Programmintern über einen Singleton-Pattern miteinander. Als Konsequenz daraus resultiert dass beide Komponenten nicht auf unterschiedlichen physikalischen Maschinen ausgeführt werden können. 



%%% ------------------------------ DB DESIGN ------------------------------ %%%
\newpage
\section{Datenbank-Design}
\label{sec:Datenbank-Design}

\begin{floatingfigure}[r]{0.2\textwidth}
	\includegraphics[scale=0.45]{$_images/sqlite}
\end{floatingfigure}

Im folgenden werden folgende Aspekete der Datenbank beschrieben
\newline

\begin{enumerate}
	\item Programmbibliothek SQLite   
	\item Tabellen und die Relationen zwischen Ihnen (ERM-Diagramm)
\end{enumerate} 


Aufgrund der einfachen Datenbasis wird innerhalb des Programmes auf die Bibliothek SQLite zurückgegriffen, da diese wegen der geringen Funktionalität sehr performant arbeitet. Zusätzlich dazu existiert dadurch keine externe Programmabhänigkeit, was es ermöglicht das Programm als Stand-Alone zu verwenden.
\newline

Hier zunächst eine visuelle Übersicht:
\newline

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{$_images/erm.jpg}
\end{center}

Die \emph{ORDERS}-Tabelle ist der Kern der Datenbank. Durch eine \textbf{1:1}-Relation mit der \emph{POSITION}-Tabelle kann so die Start -und Endposition abgefragt werden.
\newline

Um den Status eines Auftrages abzufragen muss zunächst die Status-History über die Tabelle \emph{UPDATED} mit der entsprechenden ORDERID abgefragt werden. Um den aktuellen Status daraus abzuleiten, muss die STATUSID des Datensatzes gewählt werden, wo die ID maximal ist. Durch die Verknüpfung von der STATUSID mit der ID aus der Tabelle \emph{STATUS} erhält man über die DESCRIPTION aus STATUS den aktuellen Status. \newline

Die Reihenfolge erhält man über die Sicht \emph{vOrders}. Diese entfällt folgende Informationen:
\newline

\begin{enumerate}
	\item id (Auftragsnummer)
	\item Source (Quellfeld)
	\item Destination (Zielfeld)
	\item LastUpdate (Zeit des letzen Update des Auftrages)
	\item Status (Statusbeschreibung des Auftrages)\newline
\end{enumerate}

Der erste Auftrag ist stets der nächste (richtige Reihenfolge wird durch eine Sortierung erreicht)



%%% ------------------------------- BACKEND ------------------------------- %%%

\clearpage
\section{Backend}
\label{sec:Backend}

%\begin{wrapfigure}{r}{0.2\textwidth}
%	\begin{center}
%		\includegraphics[width=0.1\textwidth]{$_images/java}
%	\end{center}
%\end{wrapfigure}

Prinzipiell wird der Server durch die Anwendung gesteuert, der Benutzer selbst hat keinen Zugriff auf diesen.
Im folgenden wird die technische Struktur des Servers beschrieben.
\newline
Zunächst eine visuelle Übersicht:

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{$_images/server_uml} \newline
\end{center}

In der obigen Grafik sind die Kernklassen des Servers zu sehen.\newline Um eine spätere Erweiterbarkeit gewährleisten zu können sind die Signaturen der Objektmethoden in Interfaces deklariert.

Die Server-Klasse (welche das Interface IServer implementiert) ist die Hauptklasse des Servers.
\newline
Er stellt folgende Schnittstellen Bereit: 

\begin{enumerate}
	\item Zugang zum Repository
	\item Informationen bezüglich des NXT
\end{enumerate} 

Dass Repository ist als Datenbank (siehe Abschnitt Datenbank-Design) implementiert. Es stellt die Schnittstelle zu den Aufträgen bereit.
\newline
Dies ermöglicht im Detail folgende Möglichkeiten:

\begin{enumerate}
	\item Die Methode \emph{persist(Order o)} ermöglicht es den übergebenen Auftrag zum Repository hinzuzufügen. Falls dies Erfolgreich ist, befindet sich der Auftrag daraufhin in der Tabelle \emph{ExecutionOrder}. 
	\item Um den Status eines Auftrages zu setzen wird die Methode \emph{updateStatus(Order o, Status s)} eingesetzt. Um die Statusveränderung eines Auftrages im Nachhinein nachvollziehen zu können wird der neue Status über die Tabelle \emph{Updated} ergänzt. Dort wird die Auftragsnummer, der Status und der Zeitpunkt der Statusänderung gespeichert. \newline Über den Zeitpunkt der Statusänderung lässt sich der aktuelle Status ableiten.
	\item Um eine neue eindeutige Auftragsnummer zu generieren steht die Methode \emph{getNextId()} zur Verfügung
	\item Um die Menge aller Aufträge abzufragen kann die Methode \emph{getOrders()} zur Verfügung. Diese lädt diese aus der Datenbank und erzeugt Objekte aus diesen. 
	\item Um eine Auftragsmenge zu erhalten, welche alle einem entsprechenden Status entsprechen steht die Methode \emph{getOrdersByStatus()} zur Verfügung.
	\item Um einen einzelnen Auftrag anhand seiner Auftragsnummer abzufragen steht die Funktion \emph{getOrderById ()} zur Verfügung.
\end{enumerate} 

Bezüglich des Feldes stellt der Server folgende Schnittstellen zur Verfügung:

\begin{enumerate}
	\item Zur Lokalisierung des Roboters wird die Methode \emph{getForkliftPosition()} bereit gestellt.
	\item Um die Positionen der Paletten abzufragen steht die Methode \emph{getCargoPositions()} zur Verfügung.
	\item Zur initialen Festlegen der PalettenPositionen muss \emph{setDefaultCargoPositions(Set<Position> positions)} verwendet werden. \emph{positions} ist hierbei eine Menge vom Typ \emph{Position}.  \newpage
\end{enumerate}

Zusätzlich kann durch die Funktion \emph{getNXTInfo()} auf die Statusinformationen (Klasse \emph{NXTInfo}) des NXT zugegriffen werden. Diese sind im Detail:

\begin{enumerate}
	\item Batterielevel		(Klasse \emph{NXTInfo})
	\item Firmwareversion	(Klasse \emph{NXTInfo})
	\item Name des NXT		(Klasse \emph{DeviceInfo})
	\item Bluetoothadresse	(Klasse \emph{DeviceInfo})
	\item Signalstärke der Verbindung	(Klasse \emph{DeviceInfo})
	\item Freier Speicherplatz	(Klasse \emph{DeviceInfo})
\end{enumerate}

Auf DeviceInfo kann über ein Objekt vom Typ NXTInfo (Funktion \emph{getDeviceInfo}) zugegriffen werden.

%%% ------------------------------- FRONTEND ------------------------------- %%%

\clearpage
\section{Frontend}
\label{sec:Frontend}

\begin{wrapfigure}{r}{0.2\textwidth}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.1\textwidth]{$_images/duke}
	\end{center}
\end{wrapfigure}



%\includegraphics[scale=0.4]{$_images/client_uml} \newline 


Die GUI bzw. Frontend wurde mittels Java's GUI Framework Swing realisiert und per 
Hand programmiert.\\
Als Vorlage diente ein Mockup, welches zum Projektbeginn erstellt wurde. \newline 
Dieses erfüllte alle geforderten Anforderungen, u.a.:

\begin{itemize}
	\item Aktuelle Aufträge anzeigen lassen
	\item Aufträge suchen
	\item Auftrag erfassen
	\item Auftragsreihenfolge definieren
	\item Aufträge an den Server senden
	\item Position des Gabelstaplers abfragen
	\item Position der Paletten abfragen	\newline
\end{itemize}

Das Frontend besitzt zwei Hauptkomponenten:

\begin{enumerate}
	\item den Hauptbildschirm mit der 
	\begin{itemize}
		\item Auftragstabelle
		\item Positionsraster
		\item allgemeine Device Informationen des NXT-Roboters
	\end{itemize}
	\item Dialog zur Erfassung neuer Aufträge
\end{enumerate}

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{$_images/gui_mockup_main}
\end{center}

Der Aufbau erfolgte jeweils mit einem äußeren JFrame und vielen, verschachtelten JPanels 
nach dem "`Zwiebel-Prinzip"'. Dies war nötig, da die GUI ohne Hilfe von GUI-Buildern 
erstellt worden ist und somit Schwierigkeiten beim Positionieren und Ausrichten 
von Elementen auftraten.

Das Frontend nutzt die in der Analyse zuvor abgesprochenen Schnittstellen zur Kommunikation
mit dem Backend.

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{$_images/gui_mockup_orders}
\end{center}


%%% ----------------------------- ÜBERTRAGUNG ----------------------------- %%%

\clearpage
\section{Übertragung}
\label{sec:Uebertragung}

\begin{wrapfigure}{r}{0.2\textwidth}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.3\textwidth]{$_images/bluetooth_logo}
	\end{center}
\end{wrapfigure}

Die Übertragung der Daten zwischen Server und Client erfolgt Programmintern. Die Kommunikation zwischen Server und NXT überfolgt über Bluetooth und wird im folgenden detaliert beschrieben. \newline \newline

Die Kommunikation zwischen Server und NXT erfolgt über Mailboxen. Um Informationen zu übermitteln schreibt die jeweilige Komponente in Ihre eigene Mailbox. \newline \newline
Die andere Komponente kann auf die andere Mailbox zugreifen und prüfen ob sich dort neue Informationen befinden (welche dann verarbeitet werden können). \newline \newline

Um die Statusübermittlung zu realisieren schreibt der NXT also stets in seine Mailbox, wenn folgendes passiert: \newline

\begin{enumerate}
	\item Sich die Position innerhalb des Feldes verändert
	\item Ein Auftrag abgeschlossen ist \newline \newline
\end{enumerate}

Die Auftragsübermittlung wird realisiert indem der Server einen Auftrag in seine Mailbox schreibt, wenn der NXT seinen Auftrag abgeschlossen hat. \newline



\end{document}
